+++
title = "ഇംഗ്ലീഷിന്റെ തേരോട്ടം"
description = ""
weight = 170
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>അന്താരാഷ്ട്രതലത്തില്‍ പ്രമുഖമായ ശാസ്ത്രഭാഷ ഏതെന്ന ചോദ്യത്തിന് ഇംഗ്ലീഷെന്ന് ഉത്തരം നല്‍കാന്‍
ഇന്ന് ആര്‍ക്കും ആലോചിക്കേണ്ടതില്ല. അത്രമാത്രം ഉയരെയാണ് അതിന്റെ സ്ഥാനം. ശാസ്ത്രത്തിന്റെ
എല്ലാ മണ്ഡലങ്ങളിലും എല്ലാ പ്രവൃത്തികളിലും അത് നിറഞ്ഞുനില്‍ക്കുന്നു. ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണരംഗം,
വിവരശേഖരണം, ശാസ്ത്രസമ്മേളനങ്ങള്‍, പ്രഭാഷണങ്ങള്‍, അനൗപചാരിക ബന്ധപ്പെടലുകള്‍ തുടങ്ങി മുഖാമുഖ
ആശയവിനിമയങ്ങള്‍ വരെയുള്ള കാര്യങ്ങളില്‍ ഈ മേല്‍ക്കെ കാണാം. എന്തിനധികം ഇംഗ്ലീഷേതര
രാജ്യങ്ങളിലെ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കിടയിലുള്ള ആശയവിനിമയത്തില്‍പ്പോലും അത് കടന്നുവരുന്നു. മുന്‍ ബ്രിട്ടീഷ്
‍കോളണിരാജ്യങ്ങളുള്‍പ്പെടെയുള്ള ബാഹ്യവൃത്ത രാജ്യങ്ങളില്‍ (തദ്ദേശീയഭാഷയല്ലെങ്കിലും ചരിത്രപരമായ
കാരണങ്ങളാല്‍ ഇംഗ്ലീഷ് ഉപയോഗിക്കുന്ന രാജ്യങ്ങളെയാണ് ഔട്ടര്‍ സര്‍ക്കിള്‍ രാജ്യങ്ങള്‍ എന്ന്
വിളിക്കുന്നത്) അധ്യയനരംഗത്ത്- പ്രത്യേകിച്ച് ശാസ്ത്രപഠനരംഗത്ത്- ഇംഗ്ലീഷ് അധീശത്വം വഹിക്കുന്നു.
പഴയകാലത്ത് ശാസ്ത്രരംഗത്ത് അധീശത്വം വഹിച്ചിരുന്ന ഭാഷകളായാലും (ജര്‍മന്‍, ഫ്രഞ്ച് തുടങ്ങിയവ)
മറ്റുതരത്തില്‍ ഇന്ന് ഉയര്‍ന്നുവരാന്‍ ശ്രമിക്കുന്ന ഭാഷകളായാലും (ചൈനീസ് പോലുള്ളവ) ശാസ്ത്രരംഗത്ത് അവ
ഇംഗ്ലീഷില്‍നിന്ന് ബഹുദൂരം പുറകിലാണ്.</p>
<p>ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളുടെ രംഗമെടുത്താല്‍ ഇക്കാര്യം എളുപ്പത്തില്‍ ബോധ്യപ്പെടും.
ശാസ്ത്രരംഗത്തെ വിവിധ അബ്സ്ട്രാക്റ്റ് ജേണലുകളില്‍ നിന്നുള്ള വിവരങ്ങള്‍ ക്രോഡീകരിച്ച ഒരു ഗ്രാഫ്
കാണുക (ചിത്രം 17.1). ബയോളജിക്കല്‍ അബ്സ്ട്രാക്റ്റ്സ്, കെമിക്കല്‍ അബ്സ്ട്രാക്റ്റ്സ്, ഫിസിക്സ്
അബ്സ്ട്രാക്റ്റ്സ്, മാത്തമറ്റിക്കല്‍ റിവ്യൂസ്, ഇന്‍ഡക്സ് മെഡിക്കസ് ഏന്റ് മെഡ്‌ലൈന്‍ എന്നിവയെ
ആധാരമാക്കിയാണ് ഇതിലെ വിവരങ്ങള്‍ ചിത്രീകരിച്ചത്. ചെറുഭാഷകളില്‍ വന്ന കാര്യങ്ങള്‍ അബ്സ്ട്രാക്റ്റ്
ജേണലുകളില്‍ ഉള്‍പ്പെടാതെ പോവും, അബ്സ്ട്രാക്റ്റ് ജേണലുകള്‍ തന്നെ മുഴുവന്‍ ക്രോഡീകരണത്തില്‍
ഉള്‍ക്കൊള്ളാതെ പോവാം എന്നൊ ക്കെയുള്ള പരിമിതികള്‍ ഉണ്ടെങ്കിലും ഇത് വരച്ചുകാണിക്കുന്ന അവസ്ഥ
വലിയതോതില്‍ മാറില്ല എന്നതാണ് വാസ്തവം.</p>
<p><img src="/Pictures/chp17_01.jpg"
style="width:12.965cm;height:7.938cm" /></p>
<p>ചിത്രം 17.1 - ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലെ ഭാഷാഅനുപാതം 1880 മുതല്‍ 2005 വരെ</p>
<p>(കടപ്പാട് - Ulrich Ammon, Linguistic inequality and its effects on
participation in scientific discourse and on global knowledge
accumulation –With a closer look at the problems of the second rank
language communities)</p>
<p>നേരത്തെ ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചതുപോലെ പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ ഒടുക്കം അന്താരാഷ്ട്രതലത്തില്‍
പ്രമുഖമായിരുന്ന മൂന്ന് ഭാഷകളില്‍ ഒന്നുമാത്രമായിരുന്നു ഇംഗ്ലീഷ്. ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ
തുടക്കത്തില്‍ ഇംഗ്ലീഷിനെ പുറകോട്ടുതള്ളി ജര്‍മന്‍ മുന്നേറുന്നുമുണ്ട്. എന്നാല്‍ 1970 കളോടെ ഇംഗ്ലീഷ്
എതിരാളികളില്ലാതെ കുതിക്കുന്ന കാഴ്ചയാണ് കാണുന്നത്. 1940 കളോടെ പുതിയൊരു ശക്തിയായി
റഷ്യന്‍ഭാഷ കടന്നുവന്നെങ്കിലും 1970 കളില്‍ അതും പുറകോട്ടുപോയി. ശാസ്ത്രഭാഷയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട
മറ്റൊരു കണക്കുകൂടി പരിശോധിക്കാം. 1910 മുതല്‍ 1980വരെയുള്ള നൊബേല്‍ സമ്മാനിതരുടെയിടയില്‍
ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷകരുടെയും ജര്‍മന്‍ ഭാഷകരുടെയും പങ്കും അതത് ഭാഷകളിലെ ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളുടെ
അളവുമാണ് ചിത്രം 17.2 ല്‍ കൊടുത്തിരിക്കുന്നത്. നൊബേല്‍ സമ്മാനിതരില്‍ ജര്‍മന്‍ ഭാഷകരില്‍ നിന്നും
ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷകരിലേക്കുള്ള വലിയൊരു വ്യതിയാനം അതില്‍ കാണാം. അതും
ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളുടെ ഭാഷയും തമ്മിലുള്ള പൊരുത്തം ചിത്രത്തില്‍നിന്ന് വ്യക്തമാണ്.</p>
<p><img src="/Pictures/chp17_02.jpg"
style="width:13.07cm;height:9.419cm" /></p>
<p>ചിത്രം 17.2 - നൊബേല്‍ സമ്മാനിതരുടെയിടയിലുള്ള ജര്‍മന്‍ ഭാഷകരുടെയും ഇംഗ്ലീഷ്
ഭാഷകരുടെയും പങ്ക് 1910- 1980. (കടപ്പാട്- Ulrich Ammon, Language Planning for
International Scientific Communication: An Overview of Questions and
Potential Solutions)</p>
<p>റൈനര്‍ എന്‍റിക്ക് ഹാമലിനെ (Rainer Enrique Hamel) ഉദ്ധരിച്ചുകൊണ്ട്, ലാംഗ്വേജ്
പോളിസി ഏന്റ് പൊളിറ്റിക്കല്‍ എക്കണോമി- ഇംഗ്ലീഷ് ഇന്‍ എ ഗ്ലോബല്‍ കോണ്‍ടെക്‌സ്റ്റ് എന്ന പുസ്തകത്തില്‍
തോമസ് റിസന്റൊ ഇങ്ങനെ പറയുന്നു. 1996 ലെ ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളില്‍ ഏതാണ്ട് 91% ഇംഗ്ലീഷ്
ഭാഷയിലുള്ളവയായിരുന്നു. ആ വര്‍ഷം റഷ്യന്‍ 2.1% വും ജാപ്പനീസ് 1.7% വും ഫ്രഞ്ച് 1.3% വും ജര്‍മന്‍
1.2% വും ആയിരുന്നു. ചില പ്രത്യേക വിഷയങ്ങളില്‍ ഇംഗ്ലീഷിന്റെ പങ്ക് ഇതിലും കൂടുതലായിരുന്നു.
1992- 1997 കാലയളവിലെ ഫിസിക്സ് പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങള്‍ മാത്രമെടുത്താല്‍ അവയില്‍ ഇംഗ്ലീഷിന്റെ
പങ്ക് 95 ശതമാനമാണ്. 1996 ലെ പ്രകൃതിശാസ്ത്രവിഷയങ്ങളിലെ വിവിധ ഭാഷകളിലെ അനുപാതം
പട്ടിക 17.1ല്‍ നല്‍കിയിരിക്കുന്നു. ഈ ജേണലുകളിലെ ഇംഗ്ലീഷെന്നത് അവ എഡിറ്റ് ചെയ്യുന്നവരുടെയും
അത് പുറത്തിറക്കുന്നവരുടെയും 'ഇംഗ്ലീഷ് സ്റ്റാന്‍ഡേര്‍ഡു'കള്‍ അനുസരിച്ച് ഉള്ളതായിരിക്കണം എന്ന്
പ്രത്യേകം ഓര്‍ക്കണം. ഇംഗ്ലീഷെന്നാല്‍ ലോകത്തെല്ലായിടത്തും ഏകശിലാഘടനയോടുകൂടിയ ഒന്നല്ല. ഇന്നര്‍
സര്‍ക്കിള്‍ കണ്‍ട്രീസ് അഥവാ ആന്തരവൃത്ത രാജ്യങ്ങള്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഇംഗ്ലീഷ് തദ്ദേശീയഭാഷയായ
പ്രദേശങ്ങളിലെ ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷാചിട്ടവട്ടങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ചുള്ള രൂപത്തില്‍ തയ്യാറാക്കപ്പെടുന്ന
പ്രബന്ധങ്ങളേ പരിഗണിക്കപ്പെടുകയുള്ളൂ.</p>
<p><img src="/Pictures/chp17_03.jpg"
style="width:16.51cm;height:12.806cm" /></p>
<p>പട്ടിക 17.1- 1996 ലെ പ്രകൃതിശാസ്ത്ര പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലെ ഭാഷാശതമാനം</p>
<p>(കടപ്പാട്: Rainer Enrique Hamel, The dominance of English in the
international scientific periodical literature and the future of
language use in science)</p>
<p>ശാസ്ത്രരംഗത്തുതന്നെ, ആഴത്തില്‍ പരിശോധിക്കുമ്പോള്‍ പ്രായോഗികശാസ്ത്ര മേഖലകളെ അപേക്ഷിച്ച്
സൈദ്ധാന്തികശാസ്ത്രരംഗത്ത് ഇംഗ്ലീഷിന്റെ ഉപയോഗം കൂടുതലാണ്. ശ്രദ്ധേയമായ മറ്റൊരു കാര്യം ഇത്
കേവലം പ്രകൃതിശാസ്ത്രങ്ങളുടെ രംഗത്തെ ഒരു പ്രതിഭാസം മാത്രമല്ല എന്നതാണ്. 1951 മുതല്‍
2005വരെയുള്ള സാമൂഹികശാസ്ത്ര പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലെ ഭാഷാഅനുപാതം ചിത്രം 17.3ല്‍ കാണാം.
ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ ബിബ്ലിയോഗ്രാഫി ഓഫ് സോഷ്യല്‍ സയന്‍സസിനെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയാണ് ഈ ഗ്രാഫ്. 1974-95
കാലയളവില്‍ സാമൂഹികശാസ്ത്ര- മാനവിക വിഷയങ്ങളിലെ ഇംഗ്ലീഷ് 66.6% ല്‍നിന്ന് 82.5% ആയി
ഉയര്‍ന്നു. പ്രധാന രണ്ടാം ഭാഷയായിരുന്ന ഫ്രഞ്ച് 6.8% ല്‍നിന്ന് 5.9% ആയി കുറഞ്ഞു.</p>
<p>പതിനാലാം അധ്യായത്തില്‍ നാം കണ്ടത് ഇംഗ്ലീഷ്, ജര്‍മന്‍, ഫ്രഞ്ച് ഭാഷകള്‍ ശാസ്ത്രരംഗത്തെ
ത്രിമൂര്‍ത്തികളായി മാറുന്നതാണല്ലൊ. ആ അവസ്ഥയില്‍നിന്ന് മുകളില്‍ ചൂണ്ടിക്കാണിച്ച തരത്തിലുള്ള ഒരു
സ്ഥിതിവിശേഷത്തിലേക്ക് എത്തിച്ചേര്‍ന്നതെങ്ങനെയാണ്? അതറിയണമെങ്കില്‍ നമുക്ക് വീണ്ടും അല്പംകൂടി
പുറകോട്ട് പോവേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<p><img src="/Pictures/chp17_04.jpg"
style="width:13.547cm;height:8.996cm" /></p>
<p>ചിത്രം 17.3 - സാമൂഹികശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലെ ഭാഷാഅനുപാതം 1951 മുതല്‍ 2005വരെ
(കടപ്പാട്: Ulrich Ammon, Linguistic inequality and its effects on
participation in scientific discourse and on global knowledge
accumulation –With a closer look at the problems of the second rank
language communities)</p>
<h3 class="section-head" id="ജര്‍മന്റെ ഉയര്‍ച്ചയും താഴ്ചയും"><a
href="#ജര്‍മന്റെ ഉയര്‍ച്ചയും താഴ്ചയും">ജര്‍മന്റെ ഉയര്‍ച്ചയും താഴ്ചയും</a></h3>
<p>പ്രധാനമായും മധ്യയൂറോപ്പില്‍ സംസാരിക്കപ്പെടുന്ന വെസ്റ്റ് ജര്‍മാനിക് ഭാഷകളിലൊന്നാണ് ജര്‍മന്‍
ഭാഷ (സ്റ്റാന്‍ഡേര്‍ഡ് ഹൈ ജര്‍മന്‍). ഇന്‍ഡോ യൂറോപ്യന്‍ കുടുംബത്തില്‍ ഉള്‍പ്പെടുന്നവയാണ് വെസ്റ്റ് ജര്‍മാനിക്
ഭാഷകള്‍. ക്രിസ്തുവിനുമുമ്പുതന്നെ ആധുനിക ജര്‍മന്‍ രൂപം കൊണ്ടിട്ടുണ്ട്. ഇന്ന് യൂറോപ്യന്‍ യൂണിയനകത്ത്
തദ്ദേശീയരാല്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്ന ഭാഷയാണത്. ഒരു വിദേശഭാഷയെന്ന നിലയില്‍ പല
രാജ്യങ്ങളിലും, വിശേഷിച്ച് യൂറോപ്പില്‍, അത് പഠിപ്പിക്കപ്പെടുന്നു. പതിനാറാം നൂറ്റാണ്ടില്‍
ലാറ്റിനില്‍നിന്ന് ജര്‍മന്‍ ഭാഷയിലേക്ക് മാര്‍ട്ടിന്‍ ലൂഥര്‍ ബൈബിള്‍ തര്‍ജമ ചെയ്തത് ആ ഭാഷയെ
സംബന്ധിച്ച് വലിയൊരു കാല്‍വെപ്പായിരുന്നു. സമൂഹത്തിന്റെ താഴെത്തട്ടിലുള്ളവര്‍ക്ക് ബൈബിള്‍
വായിക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞു എന്നതുമാത്രമല്ല അതിന്റെ ഫലം. ജര്‍മന് ഒരു മാനകരൂപം കൈവരുത്തുന്നതില്‍ അത്
വലിയതോതില്‍ പ്രയോജനപ്പെടുകയും ചെയ്തു. ‍</p>
<p>പതിനാലാം നൂറ്റാണ്ടുമുതല്‍ ജര്‍മന്‍ യൂണിവേഴ്സിറ്റികളില്‍ ലാറ്റിനായിരുന്നു അധ്യയനമാധ്യമം.
പതിനാറാം നൂറ്റാണ്ടില്‍, ലാറ്റിനില്‍ നിന്നുള്ള സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ ജര്‍മനിലേക്ക് കൊണ്ടുവരാനുള്ള
ശ്രമങ്ങള്‍ ആരംഭിക്കുന്നുണ്ട്. 1700 ല്‍ ഹാല് (Halle) സര്‍വകലാശാലയിലും 1733 ല്‍ ഗ്യോട്ടിങ്ങന്‍
സര്‍വകലാശാലയിലും അധ്യയനം ജര്‍മനിലേക്ക് മാറ്റി. വൈജ്ഞാനികവിഷയങ്ങള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യുന്നതില്‍
ഭാഷയുടെ പരിമിതികള്‍ തിരിച്ചറിഞ്ഞ പണ്ഡിതരുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ അത് പരിഹരിക്കാനുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍
ആരംഭിച്ചു. എടുത്തുപറയേണ്ട ഒരു പേര് പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ ആദ്യപാതിയില്‍ വലിയ സംഭാവനകള്‍
നല്‍കിയ ക്രിസ്റ്റ്യാന്‍ വോള്‍ഫ് (Christian Wolff) ആണ്. ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങളെ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍
കഴിയുംവിധമുള്ള ലെക്സിക്കണ്‍ (ശബ്ദകോശം) ജര്‍മനില്‍ രൂപപ്പെടുത്തുന്നത് അദ്ദേഹമാണ്. ലാറ്റിന്‍ ഭാഷ
വൈജ്ഞാനികമേഖലയില്‍നിന്ന് പിന്‍വാങ്ങുന്ന സമയത്ത് മധ്യയൂറോപ്പിലെ ആ ഒഴിവിലേക്ക് കടന്നുചെല്ലാന്‍
ജര്‍മന് കഴിഞ്ഞു.</p>
<p>ഒരു കാലത്ത് ഫ്രഞ്ച് ഭാഷയും വലിയതോതില്‍ ജര്‍മനിയില്‍ ഉപയോഗത്തിലുണ്ടായിരുന്നു. 1750 ല്‍
വോള്‍ട്ടയര്‍ ജര്‍മനി സന്ദര്‍ശിച്ച വേളയില്‍ അദ്ദേഹത്തിന് താന്‍ നാട്ടില്‍തന്നെയാണെന്ന് തോന്നിയെന്നാണ്
പറഞ്ഞത്. റോഡില്‍ ‍മാത്രമേ ജര്‍മന്‍ ഉപയോഗിക്കേണ്ടതുള്ളൂ. പട്ടാളക്കാര്‍ക്കും കുതിരകള്‍ക്കും വേണ്ടിയാണ്
ജര്‍മന്‍ എന്ന് അദ്ദേഹം കുത്തുവാക്കും പറയുന്നുണ്ട്. 1750–1780 കാലഘട്ടത്തില്‍ ജര്‍മനിയിലെ
പത്തുശതമാനം പുസ്തകങ്ങള്‍ ഫ്രഞ്ചിലായിരുന്നു പുറത്തിറങ്ങിയിരുന്നത്. അതിലുമധികം ലാറ്റിനിലും.
1800 ആവുമ്പോഴേക്കും ജര്‍മനിയിലെ പുസ്തകപ്രസിദ്ധീകരണരംഗത്തിന്റെ 95 ശതമാനവും ജര്‍മന്‍
ഭാഷയിലേക്ക് മാറിക്കഴിഞ്ഞിരുന്നു. 1871 ല്‍ പല ജര്‍മന്‍ പ്രദേശങ്ങളും ഏകീകരിച്ച്, പ്രഷ്യന്‍
ആധിപത്യത്തിലുള്ള ജര്‍മനി രൂപീകൃതമാവുമ്പോഴേക്കും ജര്‍മന്‍ ഭാഷ കരുത്തുറ്റ ഒന്നായി
മാറിയിരുന്നു.</p>
<p>ജര്‍മനിയെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ ഒരു പ്രത്യേകത
രസതന്ത്രമേഖലയ്ക്ക് കൈവന്ന അഭൂതപൂര്‍വമായ വളര്‍ച്ചയായിരുന്നു. അക്കാദമികരംഗത്തും
വ്യാവസായികരംഗത്തും ഒരു പോലെ ഈ കുതിച്ചുചാട്ടം പ്രകടമായി. ഗവേഷണവും ജര്‍മന്‍ഭാഷയും
വലിയതോതില്‍ ഇഴചേര്‍ന്നിരുന്നു. കാര്‍ബണിക രസതന്ത്രത്തിന്റെ ആദ്യപഥികരില്‍ പ്രമുഖനായ യുശ്റ്റുസ് ഫോണ്‍
ലീബിഗ് (Justus von Liebig) ഒക്കെ ഈ മുന്നേറ്റത്തില്‍ വലിയ പങ്ക് വഹിച്ചിട്ടുണ്ട്.
ലബോറട്ടറി കേന്ദ്രിതമായ വിദ്യാഭ്യാസരീതി അദ്ദേഹം മുന്നോട്ടുവച്ചു. കൂടുതല്‍ രസതന്ത്രമെന്നാല്‍
കൂടുതല്‍ കൃഷിയാണ്; കൂടുതല്‍ വ്യവസായമാണ് എന്ന് ലീബിഗ് ചൂണ്ടിക്കാട്ടി. അക്കാദമിക സ്ഥാപനങ്ങളും
വ്യവസായലോകവും പരസ്പരം പോഷിപ്പിച്ചു. ഈ പരസ്പര സഹകരണ മുന്നേറ്റത്തിലെ മറ്റൊരു പ്രധാനഘടകം
വില്‍ഹെം ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ് ആയിരുന്നു. ശാസ്ത്രരംഗത്തെ ഈ കുതിപ്പിന്റെ കാലത്ത് നിരവധിരാജ്യങ്ങളിലെ
വിദ്യാര്‍ത്ഥികള്‍ ജര്‍മനിയിലെത്തി. അവര്‍ ജര്‍മന്‍ ഭാഷയിലൂടെ ശാസ്ത്രം പഠിച്ചു. അവരിലൂടെ
ജര്‍മന്‍ഭാഷ അവരുടെ മാതൃരാജ്യത്തേക്കും വ്യാപിച്ചു. 1910 ആവുമ്പോഴേക്കും
ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണരംഗത്ത് ഇംഗ്ലീഷിനെ മറികടന്ന് ജര്‍മന്‍ഭാഷ മുന്നേറിയത് നേരത്തെ
സൂചിപ്പിച്ചിരുന്നുവല്ലോ.</p>
<p>രാഷ്ട്രങ്ങള്‍ തമ്മിലുള്ള തര്‍ക്കങ്ങളും മറ്റും നിലനിന്നിട്ടുപോലും, പത്തൊ മ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ
അവസാനദശകങ്ങളും ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ ആദ്യദശകവുമൊക്കെ ശാസ്ത്രരംഗത്ത് വലിയതോതിലുള്ള
അന്താരാഷ്ട്രവത്കരണം നടന്ന കാലമായിരുന്നു. 1860 ല്‍ അറ്റോമികഭാരത്തിന്റെ ഏകീകരണത്തെക്കുറിച്ച്
ചര്‍ച്ചചെയ്യാന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ ജര്‍മനിയിലെ കാള്‍സ്‌റൂഹ് (Karlsruhe) ല്‍ ഒത്തുകൂടിയപ്പോള്‍
അത്തരത്തിലുള്ള കൂട്ടായ്മയൊക്കെ ഒരു പുതുമയായിരുന്നു. എന്നാല്‍ 1900 ആവുമ്പോഴേക്കും അത്
പ്രചുരപ്രചാരം നേടി. അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള സംഘടനകളും ധാരാളമായി ഉണ്ടായി. 1870 മുതലുള്ള
ദശകത്തില്‍ 25 അന്താരാഷ്ട്ര സംഘടനാരൂപങ്ങളാണ് പിറവിയെടുത്തത്. തൊട്ടടുത്ത രണ്ട്
ദശകങ്ങളിലാവട്ടെ 40 ഉം 68 ഉം വീതം പുതിയ സംഘടനകള്‍ ജന്മമെടുത്തു. ഒന്നാം ലോകയുദ്ധം
ആരംഭിക്കുന്ന വേളയാവുമ്പോഴേക്കും മുന്നൂറോളം അഖിലലോക പണ്ഡിതസഭകള്‍ നിലനിന്നിരുന്നു.</p>
<p>യുദ്ധം ആരംഭിച്ചപ്പോള്‍, ജര്‍മനിയുടെ ബെല്‍ജിയന്‍ അധിനിവേശത്തിനെതിരായ വലിയ പ്രചാരണങ്ങള്‍
ഉയര്‍ന്നുവന്നു. ഇതിനെതിരായി പ്രതികരിച്ചുകൊണ്ട് ജര്‍മനിയിലെ ശാസ്ത്ര- സാംസ്കാരികരംഗങ്ങളിലെ
തൊണ്ണൂറ്റിരണ്ട് പ്രമുഖര്‍, സാംസ്കാരികലോകത്തോട് എന്നപേരില്‍ ഒരു സംയുക്ത പ്രസ്താവനയിറക്കി.
ഞങ്ങള്‍ ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രത്തിന്റെയും കലയുടെയും പ്രതിനിധികള്‍ എന്ന് ആരംഭിക്കുന്ന പ്രസ്താവനയില്‍
ഒപ്പിട്ടവരില്‍ പ്രമുഖ ശാസ്ത്രജ്ഞരായ അഡോള്‍ഫ് ഫൊണ്‍ ബെയര്‍‍, കാള്‍ എങ്‌ലര്‍, എമില്‍ ഫിഷര്‍, ഫ്രിറ്റ്സ്
ഹാബര്‍‍, റിച്ചാഡ് വില്‍സ്റ്റേറ്റര്‍‍, വില്‍ഹെം ഓസ്റ്റ്‌വാള്‍ഡ്, ഫിലിപ്പ് ലെനാര്‍ഡ്, ഏണ്‍സ്റ്റ് ഹൈക്കല്‍‍,
വില്‍ഹെം ഫ്യോര്‍സ്റ്റര്‍, കോണ്‍റാഡ് റിയോട്ട്ഗെന്‍‍, വാല്‍ത്തര്‍ നേണ്‍സ്റ്റ്, മാക്സ് പ്ലാങ്ക് എന്നിവരൊക്കെ
ഉള്‍പ്പെട്ടിരുന്നു. പ്രസ്താവനയില്‍ ഒപ്പിട്ടവരുടെ ശാസ്ത്രലോകത്തെ സ്ഥാനമാനങ്ങള്‍ വച്ച്
പരിശോധിക്കുമ്പോള്‍ അതിന്റെ സ്വരം ശരിക്കും ഞെട്ടിക്കുന്നതായിരുന്നു. ഭാവിയിലേക്കുള്ള ഒരുകൂട്ടം
പ്രശ്നങ്ങളുടെ ആരംഭബിന്ദുവായി അത് മാറി.</p>
<p>യുദ്ധം പുരോഗമിക്കവെ 1915 ല്‍ ജര്‍മന്‍ സൈന്യത്തിന്റെ ട്രഞ്ചുകളില്‍നിന്നും എതിര്‍പക്ഷത്തിന്റെ
നേരെ പച്ചകലര്‍ന്ന മഞ്ഞനിറത്തിലുള്ള ഒരു വാതകപടലം കടന്നുചെന്നു. ക്ലോറിന്‍ വാതകമായിരുന്നു അത്.
രാസയുദ്ധത്തിന്റെ ആരംഭം. അമോണിയ അതിന്റെ മൂലകങ്ങളില്‍ നിന്ന് ഉല്പാദിപ്പിക്കാനുള്ള
ഹേബര്‍പ്രക്രിയ കണ്ടുപിടിച്ച് പ്രസിദ്ധനായ ഫ്രിറ്റ്സ് ഹാബര്‍ എന്ന ശാസ്ത്രജ്ഞനായിരുന്നു അതിന്റെ
പുറകില്‍ പ്രവര്‍ത്തിച്ചത്. കൃത്രിമവളങ്ങള്‍ നിര്‍മിക്കാന്‍ ഹാബര്‍പ്രക്രിയയാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്. അതിന്റെ
ഗുണഫലങ്ങള്‍ പ്രയോജനപ്പെടുത്തിയാണ് ഇന്ന് ലോകജനത ഭക്ഷണം കഴിക്കുന്നത് എന്നോര്‍ക്കണം. യുദ്ധരംഗത്ത്
പിന്നീട് കൂടുതല്‍ മാരകമാ‍യ മസ്റ്റേര്‍ഡ് വാതകവും ജര്‍മനി ഉപയോഗിക്കുന്നുണ്ട്. എന്നാല്‍ കാലത്തിന്റെ
നീതി ഹാബറിനെ കാത്തുനില്‍ക്കുന്നുണ്ടായിരുന്നു. ജര്‍മനിക്കുവേണ്ടി 'വലിയ സേവനം' ചെയ്തവനെങ്കിലും
ഹാബര്‍ ജൂതനായിരുന്നു. ആ ഒരൊറ്റ കാരണത്താല്‍ നാസി ഭരണകാലത്ത് ഹാബര്‍ അനഭിമതനായി. അന്ന്
അദ്ദേഹം പലായനം ചെയ്തതോ ഇംഗ്ലണ്ടിലേക്കും!</p>
<p>1918 ല്‍ വെഴ്‌സായ് ഉടമ്പടിയിലൂടെ യുദ്ധം കഴിഞ്ഞു. ഏതു യുദ്ധത്തിലും വിജയികള്‍ ഉന്മത്തരാകും.
ശാസ്ത്രലോകവും അതില്‍നിന്ന് ഭിന്നമല്ല. ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കും ശാസ്ത്രലോകത്തിനുമെതിരെ
പ്രതികാരദാഹവുമായി മറുപക്ഷം അണിനിരന്നു. അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള ശാസ്ത്രവേദികളില്‍നിന്ന്
ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രലോകത്തെ മാറ്റിനിര്‍ത്താനുള്ളതായിരുന്നു വിജയികളുടെ തീരുമാനം. പ്രസ്താവനയില്‍
ഒപ്പുവച്ചതിലൂടെ ശാസ്ത്രജ്ഞരെന്ന നിലയില്‍ തുടരാന്‍ അവര്‍ അയോഗ്യരായിരിക്കുന്നു. ക്രൂരമായ
നടപടികളിലേര്‍പ്പെട്ട ജര്‍മന്‍ പട്ടാളത്തോടൊപ്പം ചേരുക വഴി അവരും അതേ തോതിലോ അതില്‍ക്കൂടുതലോ
കുറ്റങ്ങളിലേര്‍പ്പെട്ടവരാകുന്നു. അവരില്‍ നിന്ന് ശാസ്ത്രം ഉല്പാദിപ്പിക്കപ്പെടുമെന്ന് നമുക്ക് കരുതാനേ
കഴിയില്ല. ജര്‍മനിയിലുണ്ടാക്കിയ മറ്റു വസ്തുക്കളെപ്പോലെ തന്നെ, അവരുടെ പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളെയും
നമുക്ക് സംശയത്തോടെയേ നോക്കിക്കാണാന്‍ കഴിയൂ. ഇതായിരുന്നു ജര്‍മന്‍വിരുദ്ധ വികാരത്തിന്റെ സ്വരം.
ഈ വികാരത്തെ ഊട്ടിയുറപ്പിക്കുന്നതായിരുന്നു വെഴ്‌സായ് ഉടമ്പടിയുടെ സത്തയും. സാന്ദര്‍ഭികമായി
മറ്റൊരു കാര്യം കൂടി സൂചിപ്പിക്കാം. ഏതാണ്ട് രണ്ടുനൂറ്റാണ്ടു കാലത്തെ കീഴ്‌വഴക്കങ്ങളില്‍നിന്ന്
മാറിക്കൊണ്ട് -നയതന്ത്രനടപടികളിലെ ഫ്രഞ്ചുഭാഷയുടെ കുത്തക മാറ്റിക്കൊണ്ട്- വെഴ്‌സായി
ഉടമ്പടിയുടെ ഇംഗ്ലീഷ് കോപ്പിക്ക് ഫ്രഞ്ചിനോടൊപ്പം തുല്യപ്രാധാന്യം നല്‍കി. അമേരിക്കന്‍
പ്രസിഡണ്ട് വുഡ്രോ വില്‍സന്റെ നിര്‍ബന്ധമായിരുന്നു ഇതിനു പുറകില്‍.</p>
<p>ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞരെ ബഹിഷ്കരിക്കാനുള്ള തീരുമാനം പ്രായോഗികനടപടികളിലേക്ക് കടന്നു. 1919
ല്‍ ബ്രസല്‍സ്സില്‍ ചേര്‍ന്ന ബ്രിട്ടീഷ്, ഫ്രഞ്ച്, ബെല്‍ജിയന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ റിസര്‍ച്ച്
കൗണ്‍സിലിന് (International Research Council -IRC) രൂപംനല്‍കി. ഇന്റര്‍നാഷണല്‍
അസോസിയേഷന്‍ ഓഫ് അക്കാദമീസിന് (പതിനഞ്ചാം അധ്യായത്തില്‍ നമ്മള്‍ പരിചയപ്പെട്ട)
പകരംവക്കാനായിരുന്നു ഇത്. ഐ ആര്‍ സി യുടെ കുടക്കീഴിലായി നിരവധി സംഘടനകള്‍ക്ക് രൂപംനല്‍കുകയും
അവയെല്ലാം ബന്ധപ്പെട്ട മേഖലകളിലെ യുദ്ധത്തിനു മുമ്പേയുള്ള സംഘടനകളെ പകരംവെക്കുകയും ചെയ്തു.
ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ അസ്ട്രോണമിക്കല്‍ യൂനിയന്‍ (IAU)‍, ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ ജിയോഡെസിക് ഏന്റ് ജിയോഫിസിക്കല്‍
യൂണിയന്‍ (IUGG), ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ യൂണിയന്‍ ഫോര്‍ പ്യൂര്‍ ഏന്റ് അപ്ലൈഡ് കെമിസ്ട്രി (IUPAC) തുടങ്ങിയവ
ഇങ്ങനെ പുതുതായി രൂപംകൊണ്ടവയ്ക്ക് ഉദാഹരണങ്ങളാണ്. ആദ്യകാല സംഘടനകളില്‍ പലതും ജര്‍മനി
കേന്ദ്രീകരിച്ചുള്ളവയായിരുന്നു. ജര്‍മന്‍ വിരുദ്ധ മനോഭാവത്തില്‍ മുന്നില്‍നില്‍ക്കുന്നവര്‍ക്ക് ഐ ആര്‍‍ സി
യുടെ പ്രവര്‍ത്തകസമിതിയില്‍ മുന്‍തൂക്കം നല്‍കാന്‍ പ്രത്യേകം ശ്രദ്ധിച്ചിരുന്നു. നിയമപരമായിത്തന്നെ
ജര്‍മനിയിലും അവരുടെ കൂട്ടാളിരാജ്യങ്ങളിലും പെട്ട ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് ചുരുങ്ങിയത് 1931 വരെ അംഗത്വം
നല്‍കുന്നത് വിലക്കി. സ്വാഭാവികമായും ഈ പുതിയ സംഘടനാസംവിധാനങ്ങളുടെ ഔദ്യോഗികഭാഷ ഇംഗ്ലീഷും
ഫ്രഞ്ചുമായി നിജപ്പെടുത്തപ്പെട്ടു.</p>
<p>ശാസ്ത്രരംഗത്ത് വലിയതോതിലുള്ള അന്താരാഷ്ട്രവത്കരണം നടന്നുകഴിഞ്ഞതിനാല്‍ ആഗോളതലത്തില്‍
നടക്കുന്ന ശാസ്ത്രസമ്മേളനങ്ങളില്‍ പങ്കെടുക്കാന്‍ കഴിയാതിരിക്കുക എന്നത് ഗുരുതരമായ പ്രത്യാഘാതങ്ങള്‍
ഉളവാക്കുന്ന ഒരു നടപടിയായിരുന്നു. 1919 ല്‍ മാത്രം പതിനാല് അന്താരാഷ്ട്രസമ്മേളനങ്ങള്‍
നടന്നിരുന്നു. ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞരില്‍ ഒരാള്‍ക്കുപോലും അവയില്‍ പങ്കെടുക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞില്ല. തുടര്‍ന്നുള്ള
വര്‍ഷങ്ങളിലും സ്ഥിതിയില്‍ വലിയ പുരോഗതിയൊന്നുമുണ്ടായിരുന്നില്ല. ജര്‍മന്‍കാരനാണെങ്കിലും ആല്‍ബര്‍ട്ട്
ഐന്‍സ്റ്റൈനെ മാത്രമാണ് ഇതില്‍നിന്ന് ഒഴിവാക്കിയിരുന്നത്. അദ്ദേഹം യുദ്ധവിരുദ്ധനായിരുന്നു;
പ്രസ്താവനയെ എതിര്‍ത്ത ആളുമായിരുന്നു. അതുകൊണ്ടുതന്നെ ഒരു 'നല്ല ജര്‍മന്‍' എന്ന വിശേഷണമാണ്
ബഹിഷ്കരണ വക്താക്കള്‍ ഐന്‍സ്റ്റൈന് നല്‍കിയത്. ഐന്‍സ്റ്റൈന്‍ ഈ ബഹിഷ്കരണത്തിനും എതിരായിരുന്നു.
അദ്ദേഹം തന്റെ സ്വാധീനമുപയോഗിച്ച് ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് വിദേശപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളില്‍
പ്രസിദ്ധീകരിക്കാനുള്ള അവസരം ഉണ്ടാക്കിക്കൊടുക്കാന്‍ ശ്രമിച്ചു.</p>
<p>നിഷ്പക്ഷമായ നിലപാടില്‍ നിന്നിരുന്ന സ്വീഡന്‍ ജര്‍മനിയോട് അനുഭാവപൂര്‍ണമായ സമീപനം
കൈക്കൊണ്ടു. അവര്‍ അവരുടെ പ്രബന്ധങ്ങള്‍ ജര്‍മന്‍ ഭാഷയില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചു. അതിലുപരി സ്വീഡിഷ്
അക്കാദമി 1919 ലെ രസതന്ത്രത്തിനുള്ള നൊബേല്‍ സമ്മാനം ഒരു ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞന് നല്‍കി. അത്
മറ്റാര്‍ക്കുമായിരുന്നില്ല. സാക്ഷാല്‍ ഫ്രിറ്റ്സ് ഹാബറിനായിരുന്നു! അടുത്ത വര്‍ഷത്തെ രസതന്ത്ര
നൊബേലും ഒരു ജര്‍മന്‍കാരനായിരുന്നു; വാല്‍ത്തര്‍ ഹെര്‍മന്‍ നേണ്‍സ്റ്റിന്. ജര്‍മനിയുമായുള്ള ഐക്യദാര്‍ഢ്യം
മറ്റൊരു കോണില്‍ നിന്നുകൂടി ഉയര്‍ന്നുവന്നു. പുതുതായി രൂപീകരിക്കപ്പെട്ട സോവിയറ്റ് യൂണിയനില്‍
നിന്നായിരുന്നു അത്. ജര്‍മനിയും സോവിയറ്റുയൂണിയനും ചേര്‍ന്ന് വ്യാപാര ഉടമ്പടികളും മറ്റുമുണ്ടായ
കൂട്ടത്തില്‍ ശാസ്ത്രരംഗത്തെ കൂട്ടുസംരംഭങ്ങള്‍ക്കും തുടക്കമിട്ടു.</p>
<p>മറുബഹിഷ്കരണ ആഹ്വാനവുമായി ജര്‍മനിയും മുന്നോട്ടുവന്നിരുന്നു. 1922 ല്‍ ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ യൂണിയന്‍
ഫോര്‍ തിയറട്ടിക്കല്‍ ആന്റ് അപ്ലൈഡ് ലിംനോളജി (ഉള്‍നാടന്‍ ശുദ്ധജല സ്രോതസ്സുകളുടെ
ഇക്കോസിസ്റ്റത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനമാണ് ലിംനോളജി) യുടെ അന്താരാഷ്ട്രകോണ്‍ഗ്രസ് ജര്‍മനി ‍നടത്തി.
ഇരുപത് രാജ്യങ്ങളിലെ പ്രതിനിധികളെ പങ്കെടുപ്പിച്ച കോണ്‍ഗ്രസ്സില്‍ സഖ്യകക്ഷികളില്‍പ്പെട്ട
രാജ്യങ്ങളെ ഒഴിവാക്കി. കോണ്‍ഗ്രസ്സിനെക്കുറിച്ചുള്ള അറിയിപ്പ് ഇംഗ്ലീഷ്, ഫ്രഞ്ച്, ജര്‍മന്‍
ഭാഷകളിലാണ് അയച്ചതെങ്കിലും ഉള്ളടക്കനടപടികള്‍ പൂര്‍ണമായും ജര്‍മനിലായിരുന്നു.
ബഹിഷ്കരണത്തിനെതിരെ പൊതുഅഭിപ്രായം രൂപീകരിക്കുന്നതില്‍ ഈ മറുബഹിഷ്കരണം പ്രയോജനപ്പെട്ടു
എന്നാണ് പറയപ്പെടുന്നത്. അതേ അവസരത്തില്‍ ഫ്രിറ്റ്സ് ഹാബറും ജര്‍മനിയിലെ പ്രമുഖശാസ്ത്രജ്ഞരുമെല്ലാം
ചേര്‍ന്ന് അവിടത്തെ അക്കാദമികളെയും സാങ്കേതികസ്ഥാപനങ്ങളെയുമെല്ലാം ഏകോപിപ്പിച്ച്
ശാസ്ത്രരംഗത്തെ സജീവമാക്കാനും ശ്രമിച്ചു.</p>
<p>ജര്‍മനിക്കെതിരായ ബഹിഷ്കരണം ഏതാനും വര്‍ഷങ്ങള്‍ നീണ്ടുനിന്ന ഒരു സംഭവമായിരിക്കാം. എന്നാല്‍
അവിടെ മറ്റൊന്ന് സംഭവിച്ചു. ജര്‍മനിയെ ബഹിഷ്കരിക്കുക എന്നത് ജര്‍മന്‍ ഭാഷയെ ബഹിഷ്കരിക്കല്‍ കൂടി
ആയിരുന്നു. അത് വെറുമൊരു ഭാഷയുമായിരുന്നില്ല. ശാസ്ത്രരംഗത്ത് പ്രമുഖമായൊരു ഭാഷയുടെ
ബഹിഷ്കരണം. നേരത്തെ ചൂണ്ടിക്കാണിച്ച, പുതുതായി രൂപീകരിക്കപ്പെട്ട ഐ യു പി എ സി പോലുള്ള
സംഘടനകളുടെ കാര്യം നോക്കുക. അതാണ് രസതന്ത്രരംഗത്തെ പുതിയ കണ്ടുപിടിത്തങ്ങളിലും മറ്റും
അന്തിമവാക്ക്. അവിടെനിന്നൊക്കെ ഒറ്റയടിക്ക് ജര്‍മന്‍ഭാഷ പറിച്ചുമാറ്റപ്പെടുകയാണ് ചെയ്തത്.
തിരിച്ചുമാറ്റാന്‍ കഴിയാത്തവിധത്തിലുള്ള ഒരു പ്രവൃത്തിയായി സത്യത്തില്‍ അതുമാറി. ഇതിന്റെയൊക്കെ
ഫലമായി ജര്‍മന്‍ ജേണലുകളിലേക്ക് പ്രബന്ധങ്ങളയക്കുന്ന വിദേശികളുടെ എണ്ണത്തില്‍ വലിയ
ഇടിവുണ്ടായി.</p>
<p>സഖ്യരാഷ്ട്രങ്ങളിലെ വി‍ദേശഭാഷാപഠന പരിപാടികളില്‍ നിന്ന് ജര്‍മന്‍ഭാഷയെ
ഒഴിവാക്കിയതായിരുന്നു മറ്റൊരു പ്രധാന സംഭവം. ഇതിന്റെ പ്രധാന അരങ്ങ് അമേരിക്കയിലായിരുന്നു.
ലോകയുദ്ധത്തോടെ വമ്പന്‍ സാമ്പത്തികശക്തിയായും ശാസ്ത്രരംഗത്തെ മുന്നണി രാജ്യമായും അമേരിക്ക
മാറിയല്ലൊ. വളരെ മുമ്പുതന്നെ അമേരിക്കയിലെ പ്രബലമായ ഒരു ഭാഷയായിരുന്നു ജര്‍മന്‍.
വലിയതോതിലുള്ള കുടിയേറ്റത്തിന്റെ ഭാഗമായാണ് ഇത് സംഭവിച്ചത്. ജര്‍മന്‍ ഭാഷാപഠനത്തിന്
വിപുലമായൊരു അടിത്തറയും അമേരിക്കയിലുണ്ടായിരുന്നു. എന്നാല്‍ യുദ്ധത്തോടെ ഈ സ്ഥിതിവിശേഷം
അട്ടിമറിക്കപ്പെട്ടു.</p>
<p>‍ 1917 ല്‍ ബ്രിട്ടനെതിരെ ജര്‍മനി മുങ്ങിക്കപ്പല്‍ യുദ്ധം രണ്ടാമതും ആരംഭിച്ചതിനെത്തുടര്‍ന്ന്
അമേരിക്ക ഒന്നാം ലോകയുദ്ധത്തില്‍ പങ്കാളികളായി. അതിനു തലേവര്‍ഷം തന്നെ അവിടെ നാഷണല്‍
കൗണ്‍സില്‍ ഫോര്‍ ഡിഫന്‍സ് സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ടിരുന്നു. പ്രാദേശികമായി സംഘടിപ്പിക്കപ്പെട്ട ഡിഫന്‍സ്
കൗണ്‍സിലുകള്‍ ഒരര്‍ത്ഥത്തില്‍ ജര്‍മന്‍ ഭാഷയ്ക്കെതിരെയുള്ള ആക്രമണത്തിന്റെ വേദികളായിരുന്നു. 1918 ല്‍
ടെക്സാസിലെ വിക്ടോറിയ സിറ്റി കൗണ്‍സില്‍ ജര്‍മന്‍ ഭാഷ നിരോധിച്ചു. ഒഹായോ (Ohio) യിലെ
ഫിന്‍ഡ്‍‌ലേ സിറ്റി കൗണ്‍സില്‍, തെരുവുകളില്‍ ജര്‍മന്‍ സംസാരിക്കുന്നവര്‍ക്ക് 25 ഡോളര്‍ പിഴ ചുമത്താനുള്ള
തീരുമാനമെടുത്തു. പൊതുയോഗങ്ങളില്‍ ജര്‍മന്‍ നിരോധിക്കാന്‍ പ്രതിനിധിസഭയോട് ഫിലാഡല്‍ഫിയയിലെ
കോമണ്‍ കൗണ്‍സില്‍ അഭ്യര്‍ത്ഥിച്ചു. വലിയതോതില്‍ ജര്‍മന്‍ പ്രചാരത്തിലുണ്ടായിരുന്ന ഒരു പ്രദേശമായിരുന്നു
അത്. ലോവയിലെ ഗവര്‍ണര്‍ ജനറല്‍ പുറപ്പെടുവിച്ച ഉത്തരവുപ്രകാരം പൊതുസ്ഥലങ്ങളിലും തീവണ്ടികളിലും
ടെലിഫോണിലും ഇംഗ്ലീഷ് ഒഴികെ മറ്റുഭാഷകള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നത് വിലക്കിയത് യഥാര്‍ത്ഥത്തില്‍
ജര്‍മനെതിരെയുള്ള നീക്കമായിരുന്നു. യുദ്ധം അവസാനിക്കാറാവുമ്പോഴേക്കും പതിനാറ് അമേരിക്കന്‍
സംസ്ഥാനങ്ങളില്‍ ജര്‍മന്‍ നിരോധിക്കപ്പെട്ടിരുന്നു. ആറ് സംസ്ഥാനങ്ങള്‍ കൂടി പിന്നീട് ഇതില്‍
അണിചേര്‍ന്നു. ഒടുവില്‍, സുപ്രീം കോടതി ഇതിനെതിരായി വിധിക്കുന്നുണ്ടെങ്കിലും പരിക്കുകള്‍ അതിനകം
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായിക്കഴിഞ്ഞിരുന്നു. സ്കൂളുകളില്‍ ജര്‍മന്‍ ഭാഷ പഠിക്കുന്ന കുട്ടികളുടെ എണ്ണം കുത്തനെ
കുറഞ്ഞു. 1915 ല്‍ ഹൈസ്കൂള്‍ വിദ്യാര്‍ത്ഥികളുടെ 28 ശതമാനം ഒരു ഭാഷയെന്ന നിലയില്‍ ജര്‍മന്‍
പഠിച്ചിരുന്നത് 1949 ലേക്ക് എത്തുമ്പോള്‍ അത് കേവലം 0.8 ശതമാനമായി മാറി. ജര്‍മനോടൊപ്പം
ഫ്രഞ്ച്, സ്പാനിഷ് തുടങ്ങിയ മറ്റ് വിദേശഭാഷകളുടെ പഠനത്തിലും ഇടിവുണ്ടായി.</p>
<p>പ്രഖ്യാപിത കാലാവധിയായ1931 ലെത്തുന്നതിന് അഞ്ചുവര്‍ഷം മുമ്പുതന്നെ ജര്‍മന്‍
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കെതിരായ ബഹിഷ്കരണം പിന്‍വലിക്കപ്പെട്ടു. ഫിലാഡല്‍ഫിയയിലെ ഫ്രാങ്ക്‌ലിന്‍
ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്റെ ശതാബ്ദി ആഘോഷവേളയില്‍ 1924 ല്‍ തന്നെ ബെര്‍ലിന്‍ യൂണിവേഴ്സിറ്റിയേയും
പ്രഷ്യന്‍ അക്കാദമി ഓഫ് സയന്‍സസ്സിനെയും പ്രതിനിധീകരിച്ച് സാക്ഷാല്‍ ഫ്രിറ്റ്സ് ഹാബര്‍ തന്നെ
പങ്കെടുത്തിരുന്നു. യുദ്ധം മുച്ചൂടും നശിപ്പിച്ച അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള ശാസ്ത്രപങ്കാളിത്തങ്ങള്‍
പുനഃസ്ഥാപിക്കപ്പെടുമെന്ന് അദ്ദേഹം ആഗ്രഹം പ്രകടിപ്പിച്ചു. റൊമാനിയയില്‍ നടന്ന ഐ യു പി എ
സിയുടെ ആറാം സമ്മേളനത്തില്‍ ബഹിഷ്കരണം ഔദ്യോഗികമായി ഇല്ലാതായി. എങ്കിലും ഐ യു പി എ സി
യുടെയോ ഐ ആര്‍ സി യുടെയോ ഔദ്യോഗികഭാഷകളുടെ കൂട്ടത്തില്‍ ജര്‍മനെ പെടുത്തിയില്ല.</p>
<p>ക്വാണ്ടം ഫിസിക്സ് ശാസ്ത്രരംഗത്ത് കൊളുത്തിയ തീയുടെ പ്രഭാവലയം വീണ്ടും
വിദേശവിദ്യാര്‍ത്ഥികളുടെ ഇഷ്ടകേന്ദ്രമായി ജര്‍മന്‍ സര്‍വകലാശാലകളെ മാറ്റി. എന്നാല്‍ അപ്പോഴേക്കും
ആംഗ്ലഫോണ്‍ സയന്‍സിന്റെ നേതൃത്വം ബ്രിട്ടണില്‍ നിന്ന് അമേരിക്കയുടെ കൈകളിലേക്ക് വന്നുകഴിഞ്ഞിരുന്നു.
മാത്രമല്ല, അതിലും വലിയ വിപത്ത് ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രലോകത്തെ കാത്തിരിക്കുകയായിരുന്നു. ജര്‍മനിയില്‍
നാസികള്‍ രാഷ്ട്രീയമേല്‍ക്കോയ്മ നേടി. അനാര്യന്മാര്‍ക്കും കമ്യൂണിസ്റ്റ് ബുദ്ധിജീവികള്‍ക്കുമെതിരെ
ഹിറ്റ്ലറുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ കൈക്കൊണ്ട നടപടികള്‍ ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രക്കുതിപ്പിന് കനത്ത
തിരിച്ചടിയായിരുന്നു. ശാസ്ത്രവിരുദ്ധതയുടെ അന്തരീക്ഷം ജര്‍മനിക്കുമുകളില്‍ കനത്തുനിന്നു. എത്രയോ
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ പിരിച്ചുവിടപ്പെട്ടു. അവരില്‍ പലരും ജീവനുംകൊണ്ട് പലായനം ചെയ്തു. ഭൂരിഭാഗം പേരും
ആംഗ്ലഫോണ്‍ രാജ്യങ്ങളിലാണ് എത്തിച്ചേര്‍ന്നത്. പലായനം ചെയ്യാന്‍ കഴിഞ്ഞവര്‍ക്ക് പുതിയ പ്രദേശത്ത്
നിന്നുകൊണ്ട് ശാസ്ത്രപ്രവര്‍ത്തനം തുടരുന്നതില്‍ ഭാഷ ഒരു പ്രശ്നം തന്നെയായിരുന്നു.</p>
<p>മുതിര്‍ന്ന പ്രഗത്ഭരായ ശാസ്ത്രജ്ഞരെ നഷ്ടപ്പെടുന്നു എന്നതു മാത്രമായിരുന്നില്ല പ്രശ്നം. പോസ്റ്റ്
ഡോക്ടറല്‍ പഠനങ്ങള്‍ ഉള്‍പ്പെടെയുള്ള ഉന്നതബിരുദ പഠനങ്ങള്‍ക്കുവേണ്ടി നിരവധി വിദേശീയ
വിദ്യാര്‍ത്ഥികള്‍ ജര്‍മനിയെ ആശ്രയിച്ചിരുന്നു. ഓപ്പണ്‍ ഹെയ്മര്‍, ലിനസ് പോളിങ്ങ് എന്നിങ്ങനെ
പ്രസിദ്ധരായ അമേരിക്കന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍പോലും ജര്‍മനിയില്‍ വന്ന് പഠിച്ചവരാണെന്നോര്‍ക്കുക. ഈ
പഠനധാരയില്‍ വലിയ ഇടിവുണ്ടായി. സര്‍വകലാശാലകളെ കേന്ദ്രീകരിച്ചുകൊണ്ടുള്ള ശാസ്ത്രജ്ഞരുടെ
പ്രഭാഷണങ്ങള്‍ (വിദേശത്തുപോയി നടത്തുന്നവയും വിദേശത്തുനിന്ന് ആളെ കൊണ്ടുവന്നു നടത്തുന്നതും)
നടത്തുക എന്നത് ഏതാണ്ട് നിലച്ചു. വലിയതോതിലുള്ള സെന്‍സര്‍ഷിപ്പുകള്‍, പതിവ് എഴുത്തുകാരില്‍ പലരുടേയും
തിരസ്കാരം, വിദേശ എഴുത്തുകാരുടെ രചനകള്‍ക്ക് പലവിധ നിബന്ധനകള്‍ എന്നിങ്ങനെ നിരവധി
പ്രശ്നങ്ങള്‍ക്കിടയിലും കുറേക്കാലം ജര്‍മന്‍ ജേണലുകള്‍ നിലവാരത്തകര്‍ച്ചയില്ലാതെ കടന്നുപോയി എന്നത്
അത്ഭുതകരമാണ്. എന്നാല്‍ 1931-1935 കാലമാവുമ്പോഴേക്കും ജര്‍മന്‍ ജേണലുകളുടെ സൈറ്റേഷന്‍ നിരക്കില്‍
ഇടിവ് യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായിക്കഴിഞ്ഞു. മാത്രവുമല്ല, മറുഭാഗത്ത് അമേരിക്കന്‍ ജേണലുകളുടെ സൈറ്റേഷന്‍ 14
ശതമാനത്തില്‍നിന്ന് 25 ശതമാനമായി ഉയരുകയും ചെയ്തു.</p>
<p>ഇതിനിടെ ആര്യന്‍ ശുദ്ധിയുടെ തത്വശാസ്ത്രത്തിന് ചുവടുപിടിച്ചുകൊണ്ട് ആര്യന്‍ ഫിസിക്സ് എന്ന
പേരില്‍ ജര്‍മനിയിലെ ചില ഭൗതികശാസ്ത്രജ്ഞരുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ ഒരു പ്രസ്ഥാനം രൂപപ്പെട്ടുവരികയും
ചെയ്തു. പ്രശസ്തരായ പലരും അതിനുപുറകിലുണ്ടായിരുന്നു. ഫിലിപ്പ് ലെനാര്‍ഡ്, യൊഹാനസ് സ്റ്റാര്‍ക്ക്
തുടങ്ങിയവര്‍ അതിന് നേതൃത്വം നല്‍കി. ആല്‍ബര്‍ട്ട് ഐന്‍സ്റ്റൈന്റെ ആപേക്ഷികതാസിദ്ധാന്തവും
സൈദ്ധാന്തികഭൗതികത്തിലെ മറ്റു പല കാര്യങ്ങളും ജൂതശാസ്ത്രങ്ങളാണെന്നും അവയെ
നിരാകരിക്കേണ്ടതുണ്ടെന്നും ഇവര്‍ വാദിച്ചു. ഇംഗ്ലീഷ് ശാസ്ത്രം ജര്‍മന്‍ മൂലങ്ങളില്‍ നിന്ന്
രൂപപ്പെടുത്തിയതാണെന്നും അത് അവര്‍ മറച്ചുവെക്കുകയാണെന്നുമായിരുന്നു ലെനാര്‍ഡിന്റെ അഭിപ്രായം.
പൗരാണികഭാരതത്തിലെ ശാസ്ത്രനേട്ടങ്ങളെക്കുറിച്ച് ഇന്ന് നമ്മുടെ രാജ്യത്ത് ചിലര്‍ ഉയര്‍ത്തുന്ന
അവകാശവാദങ്ങള്‍ക്ക് ഇതുമായുള്ള ചാര്‍ച്ച എടുത്തുപറയേണ്ടിയിരിക്കുന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="യുദ്ധാനന്തരലോകം"><a
href="#യുദ്ധാനന്തരലോകം">യുദ്ധാനന്തരലോകം</a></h3>
<p>രണ്ടാം ലോകയുദ്ധം കഴിഞ്ഞപ്പോള്‍ ജര്‍മനിക്കുനേരെ വീണ്ടുമൊരു ബഹിഷ്കരണം
ശാസ്ത്രലോകത്തുണ്ടായില്ല. അത് വേണമെന്ന് ശക്തമായ അഭിപ്രായം പുലര്‍ത്തിയവര്‍ ഉണ്ടായിരുന്നു.
കോണ്‍സന്‍ട്രേഷന്‍ ക്യാമ്പുകളില്‍ തങ്ങളുടെ പ്രിയപ്പെട്ടവരെയെല്ലാം നഷ്ടപ്പെട്ടവര്‍ അങ്ങനെയൊക്കെ
ആലോചിച്ചില്ലെങ്കിലേ അത്ഭുതമുള്ളൂ. എങ്കിലും മറിച്ചു ചിന്തിച്ചവരുമുണ്ടായി. ഹിറ്റ്ലറിനു മുമ്പുള്ള
നാളുകളില്‍ നമ്മള്‍ എങ്ങനെ ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞരുമായി ആശയവിനിമയം നടത്തിയോ അതുപോലെ ഇനിയും
തുടരണം. നമ്മുടെ അഭിപ്രായവ്യത്യാസങ്ങള്‍ മൂലം ഇന്ന് സ്തംഭനാവസ്ഥയിലായ ശാസ്ത്രവിജ്ഞാനത്തിന്റെ
വിനിമയം മുന്നോട്ടുതന്നെ കൊണ്ടുപോകേണ്ടതുണ്ട്. അവര്‍ അഭിപ്രായപ്പെട്ടു.</p>
<p>യുദ്ധാനന്തരം അമേരിക്കന്‍ ശാസ്ത്രലോകവും അതിന്റെ ഭാഷയും കുതിച്ചുയര്‍ന്നു. ബഹിഷ്കരണമില്ലായ്മ
എന്നതുകൊണ്ടുമാത്രം ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രലോകത്തിന് അതിന്റെ ഉയര്‍ന്ന നിലയിലുള്ള പഴയ ഭ്രമണപഥത്തിലേക്ക്
തിരികെ എത്തിച്ചേരാന്‍ കഴിയുമായിരുന്നില്ല. പുതുതായി രൂപംകൊണ്ട അന്തര്‍ദ്ദേശീയ സ്ഥാപനങ്ങളുടെ
നിയമാവലികള്‍ക്കും അമേരിക്കയില്‍ വളര്‍ന്നുവികസിക്കുന്ന വിദ്യാഭ്യാസ
പശ്ചാത്തലസൗകര്യങ്ങള്‍ക്കുമെല്ലാമിടയില്‍ ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രഭാഷ ‍‍ഞെരിഞ്ഞമരുകയായിരുന്നു. 1930
കളില്‍തന്നെ അമേരിക്കന്‍- ജര്‍മന്‍ വൈജ്ഞാനിക വിനിമയം ഏതാണ്ട് പരിപൂര്‍ണവിച്ഛേദം നടന്ന
ഒരവസ്ഥയിലായിരുന്നു. അതിന്റെ പുനഃസ്ഥാപനത്തെക്കുറിച്ച് ചിന്തിക്കേണ്ട ഒരവസ്ഥ അമേരിക്കയ്ക്ക്
ഉണ്ടായിരുന്നില്ല. കാരണം അമേരിക്കന്‍ ശാസ്ത്രത്തിനുള്ള എതിരാളി മറ്റൊരിടത്ത്- സോവിയറ്റ്
യൂണിയനില്‍ - പിറന്നുവീണിരുന്നു.</p>
<p>യുദ്ധാനന്തര ജര്‍മന്‍ ജനതയ്ക്കാകട്ടെ രാഷ്ട്രം നാലായി മുറിഞ്ഞെങ്കിലും സ്വന്തം ഭാഷ
തെരുവുകളില്‍ ഉപയോഗിക്കാന്‍ കഴിയുന്നുണ്ടെന്നതുതന്നെ വലിയ ആശ്വാസത്തിനുള്ള വകയുമായിരുന്നു.
കീഴടങ്ങിയ ജര്‍മനിയെ സഖ്യകക്ഷികളില്‍പ്പെട്ട ഫ്രാന്‍സ്, ഇംഗ്ലണ്ട്, അമേരിക്ക, സോവിയറ്റ് യൂണിയന്‍
എന്നിവ നാല് സൈനിക അധിനിവേശ മേഖലകളായി തിരിച്ചിരുന്നു. ഇവയില്‍ ആദ്യത്തെ മൂന്നുകൂട്ടരുടെ
അധീനതയിലുള്ള പ്രദേശങ്ങള്‍ കൂട്ടിച്ചേര്‍ത്ത് ഫെഡറല്‍ റിപ്പബ്ലിക്ക് ഓഫ് ജര്‍മനി അഥവാ പശ്ചിമ
ജര്‍മനിയും സോവിയറ്റ് മേഖല ജര്‍മന്‍ ഡമോക്രാറ്റിക്ക് റിപ്പബ്ലിക്ക് അഥവാ കിഴക്കന്‍ ജര്‍മനിയുമായി
1949 ല്‍ മാറി. രണ്ടായി മുറിക്കപ്പെട്ട ബെര്‍ലിന്‍ നഗരത്ത‌ിനു നടുവിലൂടെ 1961ല്‍ ഉയര്‍ന്ന മതില്‍
കേവലം ഭൗതികമായ ഒരു വേര്‍തിരിവു മാത്രമായിരുന്നില്ല. അത് അപ്പുറമിപ്പുറമുള്ള
പ്രത്യയശാസ്ത്രങ്ങളുടെ നടുവില്‍ കെട്ടിപ്പൊക്കിയ ഇരുമ്പുമറ കൂടിയായിരുന്നു. വന്‍ശക്തികളുടെ
ശീതസമരത്തിന്റെ പ്രബലമായ ഒരു വേദിയായി രണ്ടു ജര്‍മനികളും മാറി. വിഭജനം
രാഷ്ട്രീയമാണെന്നതോടൊപ്പം ഭാഷാപരം കൂടിയായിരുന്നു. പടിഞ്ഞാറ് ഇംഗ്ലീഷും കിഴക്ക് റഷ്യനും
അവയുടെ സാന്നിധ്യം ഉറപ്പിച്ചു. നാലു സോണുകളായി തിരിഞ്ഞുകിടന്ന കാലത്തുതന്നെ ശാസ്ത്രം,
വിദ്യാഭ്യാസം, ഗവേഷണം ഇവയൊക്കെ മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോവുക എന്നത് അത്യന്തം ക്ലേശകരമായിരുന്നു.
പുസ്തകങ്ങള്‍, ജേണലുകള്‍, ഉപകരണങ്ങള്‍ പലതും വേണം. പക്ഷേ, അവയുടെ ലഭ്യത അപ്പുറത്തെ
സോണിലാണെങ്കില്‍ വിദേശത്തുനിന്നും വരുത്തുന്നതിനെക്കാള്‍ പ്രയാസമായിരുന്നു കിട്ടാന്‍. അത്തരം
കാര്യങ്ങളുടെ വിശദാംശങ്ങളിലേക്ക് കടക്കാതെ, അന്നത്തെ സാഹചര്യത്തിന്റെ മകുടോദാഹരണമായ ഒരു
കെമിക്കല്‍ ജേണലിന്റെ കഥ കൂടി രേഖപ്പെടുത്തി ഈ ഭാഗം ചുരുക്കാം.</p>
<p>കെമിഷസ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് (Chemisches Zentralblatt) എന്ന ജര്‍മന്‍ അബ്സ്ട്രാക്റ്റ്
ജേണലിന്റെ പേര് ഇംഗ്ലീഷില്‍ സെന്‍ട്രല്‍ കെമിക്കല്‍ ഷീറ്റ് (Central chemical sheet)
എന്നുപറയാം. രസതന്ത്രമേഖലയിലെ ആദ്യ ജേണലായ ഇത് 1830 ലാണ് ആരംഭിക്കുന്നത്. അന്ന് പേര്
ഫാര്‍മസ്യൂട്ടിഷസ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് (Pharmaceutisches Centralblatt) എന്നായിരുന്നു.
ജേണലിന്റെ പേര് 1850 ല്‍ കെമിഷ് ഫാര്‍മസ്യൂട്ടിഷ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട്
(Chemisch-Pharmazeutisch Zentralblatt) എന്നും 1856 ല്‍ കെമിഷസ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട്
(Chemisches Zentralblatt) എന്നുമായി മാറി. ജേണലിന് 140 വയസ്സ് തികഞ്ഞ വേളയിലെ
കണക്കുപ്രകാരം 6,50,000 പേജുകളിലായി ഇരുപത് ലക്ഷം അബ്സ്ട്രാക്റ്റുകള്‍ അത്
പ്രസിദ്ധീകരിച്ചിരുന്നു. ഇതിനു പുറമെ 1,80,000 പേജുകളിലായി അതിന്റെ ഇന്‍ഡക്സ്
വേറെയുമുണ്ടായിരുന്നു. അതുകൊണ്ടാണ് കെമിഷസ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് പൂര്‍ണമായും വായിച്ച ഒരു
കെമിസ്റ്റും ഇല്ലെന്നും എന്നാല്‍ അത് ഉപയോഗിക്കാത്ത ഒരു കെമിസ്റ്റും ഇല്ലെന്നും പറഞ്ഞുപോരുന്നത്.
രണ്ടാം യുദ്ധാനന്തരകാലത്ത് മറ്റുപലതിനെയും പോലെ കെമിഷസ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് ഒരോര്‍മയായി
മാറി. അതിനെ പുനരുജ്ജീവിപ്പിച്ചേ പറ്റൂ എന്ന ചിന്ത ശക്തമാകുന്നതില്‍ അത്ഭുതമില്ലല്ലോ. പക്ഷേ,
എങ്ങനെ? ആര്?</p>
<p>ജര്‍മന്‍ കെമിക്കല്‍ സൊസൈറ്റിയായിരുന്നു സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് പുറത്തിറക്കിക്കൊണ്ടിരുന്നത്.
പക്ഷേ, ആ സൊസൈറ്റി ഇപ്പോള്‍ എവിടെയാണ്? ഉത്തരം എളുപ്പത്തില്‍ പറയാനാവില്ല. സൊസൈറ്റിയുടെ
ആസ്ഥാനം നിലനിന്നിരുന്ന സ്ഥലം ഇപ്പോള്‍ ബ്രിട്ടണ്‍ അധിനിവേശ ജര്‍മനിയിലാണ്. എഡിറ്റോറിയല്‍
ഓഫീസ് നിലനിന്നിരുന്ന സ്ഥലമാകട്ടെ അമേരിക്കന്‍ അധിനിവേശ ജര്‍മനിയിലും. പബ്ലിഷറായിരുന്ന
വ്യക്തി ബ്രിട്ടണ്‍ മേഖലയിലായിരുന്നെങ്കിലും യുദ്ധാനന്തരകാലത്തെ പ്രശ്നങ്ങള്‍ കൊണ്ട് അദ്ദേഹം
ഇപ്പോള്‍ താമസിക്കുന്നത് അമേരിക്കന്‍ പ്രദേശത്തുമാണ്. പഴയ എഡിറ്ററായിരുന്ന വ്യക്തി
(മാക്സിമില്യയന്‍ ഫ്ലിഫ്ക് Maximilian Pflücke എന്നായിരുന്നു അദ്ദേഹത്തിന്റെ പേര്) ക്ക്
മറ്റൊരു പ്രശ്നം. നാസി പാര്‍ട്ടിയില്‍ ചേരുകയും അതില്‍ പ്രധാനപ്പെട്ട റോള്‍ വഹിക്കുകയും ചെയ്ത
ആളാണ് പുള്ളി. അമേരിക്കയുടെ അപനാസിവത്കരണനയമനുസരിച്ച് അത്തരം ആളുകളെ ഒരു സ്ഥാനത്തും
നിലനിര്‍ത്താന്‍ പാടില്ല. എന്നാല്‍ കെമിഷസ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് ഇറങ്ങേണ്ടത് പ്രാധാന്യമുള്ള
കാര്യമായതിനാലും, ജേണല്‍ തങ്ങളാണ് പുറത്തിറക്കേണ്ടതെന്ന വാദത്തിന് ആധികാരികത
കിട്ടേണ്ടതിനാലും എഡിറ്റര്‍ക്ക് പ്രത്യേക ഇളവ് നല്‍കാന്‍ അവര്‍ തയ്യാറായി. അങ്ങനെ അമേരിക്കയുടെ
നേതൃത്വത്തില്‍ ജേണലിന്റെ പുനരുജ്ജീവനം നടന്നേക്കുമെന്ന ഒരു സ്ഥിതിവിശേഷം രൂപപ്പെടുമ്പോഴേക്കും
സോവിയറ്റ് പ്രദേശത്തുള്ള ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രകാരന്മാര്‍ പുതിയൊരു വാദമുയര്‍ത്തി. കെമിക്കല്‍
സൊസൈറ്റിയുടെ മാതൃസ്ഥാപനമായ അക്കാദമി ഓഫ് സയന്‍സസ് നിലനിന്നിരുന്നത് അവരുടെ പ്രദേശത്താണ്.
മാത്രവുമല്ല കെമിഷസ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് ന്റെ സഹകാരികളായിരുന്ന ഒരു സംഘവും അവിടെയാണുള്ളത്.
അതുകൊണ്ട് തങ്ങളാണ് ജേണല്‍ ആരംഭിക്കേണ്ടത്. രണ്ടുകൂട്ടരും വിട്ടില്ല. ഫലമോ, പഴയതിന്റെ
തുടര്‍ച്ചയായുള്ള വാല്യം നമ്പറും ലക്കം നമ്പറുമായി ഒരേ പേരില്‍ രണ്ടു ജേണലുകള്‍ ഇറങ്ങാന്‍തുടങ്ങി.
ഒന്ന് കിഴക്കുനിന്നും ഒന്ന് പടിഞ്ഞാറ് നിന്നും! പക്ഷേ, പ്രായോഗികമായി ഇത് അധികകാലം മുന്നോട്ട്
പോവില്ലെന്ന തിരിച്ചറിവില്‍, ശക്തമായ ഭിന്നിപ്പിനിടയിലും ഒരു സമവായമുണ്ടായി. ജര്‍മനികള്‍
രണ്ടെങ്കിലും കെമിഷസ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് ഒന്ന് എന്നതായിരുന്നു അത്. അതിനുള്ള സംയോജിത
സംവിധാനങ്ങള്‍‍ രൂപപ്പെട്ടു. എങ്കിലും 1969 ല്‍ കെമിഷസ് സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് ന്റെ പ്രവര്‍ത്തനം
നിലച്ചു. അതിന്റെ കാരണമാകട്ടെ ഭാഷ എന്ന പ്രശ്നവും. ആഗോള രസതന്ത്ര പ്രസാധനത്തിന്റെ 65
ശതമാനവും ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയിലേക്ക് കടന്ന അവസരത്തില്‍ സെന്‍ട്രാല്‍ ബ്ലാട്ട് ന്റെ ജര്‍മന്‍ സ്വഭാവം
കാത്തുസൂക്ഷിക്കുക എളുപ്പമായിരുന്നില്ല.</p>
<p>ഇവിടെ ഒരു കാര്യം പ്രത്യേകം ശ്രദ്ധിക്കേണ്ടതുണ്ട്. ആദ്യഘട്ടത്തില്‍ ഒരു ഭാഷയെന്ന നിലയില്‍
ഇംഗ്ലീഷ് ലോകമാകെ വ്യാപിച്ചത് കോളണിവത്കരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടായിരുന്നു. സൂര്യനസ്തമിക്കാത്ത
ബ്രിട്ടീഷ് സാമ്രാജ്യം രൂപപ്പെട്ടപ്പോള്‍ അതിനോടൊപ്പമാണ് ഇംഗ്ലീഷ് പടര്‍ന്നത്. എന്നാല്‍ രണ്ടാം
ലോകയുദ്ധത്തിനുശേഷമുള്ള ഒരു പ്രത്യേക സംഭവവികാസം കോളണിവത്കരണത്തിന്റെ അന്ത്യമാണ്.
കോളണിരാഷ്ടങ്ങള്‍ ഓരോന്നായി സ്വാതന്ത്ര്യം നേടുമ്പോള്‍ സ്വാഭാവികമായും ഇംഗ്ലീഷിന്റെ പ്രാമാണ്യം
കുറയേണ്ടതാണ്. എന്നാല്‍ അത് സംഭവിച്ചില്ലെന്ന് മാത്രമല്ല, ഇംഗ്ലീഷിന്റെ ആധിപത്യം കൂടിവരുന്ന
സ്ഥിതി രൂപപ്പെടുകയും ചെയ്തു. എന്തുകൊണ്ടാണത്? വിജയികളുടെ ഭാഷയായിരുന്നു ഇംഗ്ലീഷ് എന്നതാണ്
ഉത്തരം. അപ്പോള്‍ ഫ്രഞ്ചും റഷ്യനും വിജയികളുടെ ഭാഷകളില്‍പ്പെടുമല്ലോ എന്ന ചോദ്യമുയരും. ഫ്രഞ്ചിന്
അത്തരമൊരു മേല്‍ക്കോയ്മയിലേക്കുയരാന്‍ കഴിഞ്ഞില്ല. ഫ്രഞ്ചിന്റെ പദവി നിലനിര്‍ത്താന്‍ അവിടുത്തെ
സര്‍ക്കാര്‍ ചില നടപടികളൊക്കെ എടുത്തുതുടങ്ങിയിരുന്നു. ഫ്രഞ്ചുഭാഷയില്‍ നടത്താത്ത
ശാസ്ത്രസമ്മേളനങ്ങള്‍ക്ക് ഫണ്ട് അനുവദിക്കില്ലെന്ന തീരുമാനം അതിന്റെ ഭാഗമായിരുന്നു. പക്ഷേ,
അത്തരം കാര്യങ്ങളില്‍ അവിടുത്തെ ശാസ്ത്രസമൂഹം തന്നെ എതിര്‍പ്പ് രേഖപ്പെടുത്തി. റഷ്യന്‍ ഭാഷ
നടത്തിയ മുന്നേറ്റം എവിടെയെല്ലാം തട്ടിത്തകര്‍ന്നു എന്ന് നാം നേരത്തെ കണ്ടു. ഇതിലെല്ലാമപ്പുറം,
തങ്ങളുടെ മണ്ണില്‍ യുദ്ധം കടന്നുവരാത്ത, അതിന്റെ കെടുതികള്‍ നേരിട്ട് അനുഭവിക്കാത്ത, ഒരു ശക്തി
വിജയികളുടെ കൂട്ടത്തിലുണ്ടായിരുന്നു. അമേരിക്കയായിരുന്നു അത്. രാഷ്ട്രീയമായും സാമ്പത്തികമായും
സാംസ്കാരികമായും സാങ്കേതികമായും ഒരു വന്‍‍ശക്തിയായി അമേരിക്ക മാറുന്ന കാഴ്ചയാണ് രണ്ടാം
ലോകയുദ്ധത്തിനുശേഷം ലോകം കാണുന്നത്. ആ വന്‍ശക്തിയുടെ ഭാഷയായതിനാലാണ് ഇംഗ്ലീഷിന് അതിന്റെ
ജൈത്രയാത്ര തുടരാന്‍ കഴിഞ്ഞത്. സോവിയറ്റ് യൂണിയന്റെ തകര്‍ച്ചയോടെ അമേരിക്കയുടെ നേതൃത്വത്തിലുള്ള
ഏകധ്രുവലോകം യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവുകയും ചെയ്തു. ലോകമുതലാളിത്തത്തിന്റെ ചട്ടക്കൂടുകളും
പ്രവര്‍ത്തനപരിപാടികളുമെല്ലാം നിര്‍ണയിക്കുന്നതിലെ മുഖ്യപങ്കാളിയെന്ന നിലയില്‍ അമേരിക്ക
മാറിയപ്പോള്‍ അവരുടെ ഭാഷയുടെ അധീശത്വം യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായി. തൊണ്ണൂറുകളോടെ ആഗോളവത്കരണനയങ്ങള്‍
ലോകത്തെ വരിഞ്ഞുമുറുക്കിയപ്പോള്‍ ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയിലുള്ള വിദ്യാഭ്യാസത്തിനുവേണ്ടിയുള്ള മുറവിളി
നാനാഭാഗത്തുനിന്നും ഉയര്‍ന്നുവന്നു. ഇതിന്റെ അനുരണനങ്ങള്‍ ശാസ്ത്രലോകത്തും രൂപപ്പെട്ടു.
ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതിക രംഗങ്ങളിലെ അമേരിക്കയുടെ മുന്‍തൂക്കം സ്വാഭാവികമായും ശാസ്ത്രഭാഷയേയും
മാറ്റിമറിച്ചു.</p>
<p>ഈ മാറ്റങ്ങള്‍ പ്രമുഖമായ ശാസ്ത്രജേണലുകളില്‍ സുവ്യക്തമായിരുന്നു. വിവിധ ഭാഷകളില്‍
പ്രസിദ്ധീകരിക്കപ്പെട്ടിരുന്ന ജേണലുകള്‍ ആദ്യഘട്ടത്തില്‍ ബഹുഭാഷകളില്‍ പ്രബന്ധങ്ങള്‍
പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന രീതിയിലേക്കു മാറുകയും ക്രമേണ മറ്റ് ഭാഷകള്‍ ഇല്ലാതായി ഇംഗ്ലീഷ്
മാത്രമായി മാറുകയും ചെയ്ത ഒരു പാറ്റേണ്‍ ദൃശ്യമായിരുന്നു എന്ന് ചൂണ്ടിക്കാണിക്കപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്. ഇത്
ജേണലുകളുടെ രൂപഭാവങ്ങളെത്തന്നെ മാറ്റിമറിച്ചു. ചില ഉദാഹരണങ്ങള്‍ നോക്കുക.</p>
<p>1947 ല്‍ തുടങ്ങിയ ദി ഹൈഡല്‍ബെര്‍ഗര്‍ ബൈട്രേഗര്‍ സോര്‍ മിനറലോളഗി ഉന്റ് പെട്രോഗ്രാഫി (Die
Heidelberger Beiträge zur Mineralogie und Petrographie) എന്ന ജേണല്‍ 1966ല്‍
കോണ്‍ട്രിബ്യൂഷന്‍സ് ടു മിനറലോളജി ഏന്റ് പെട്രോളജി ആയി മാറി.</p>
<p>1871 ല്‍ തുടങ്ങിയ മിനറലോളഗിഷെ മിത്ത്ഹൈലുങന്‍‍ (Mineralogische Mittheilungen)
1987 ല്‍ മിനറലോളജി ഏന്റ് പെട്രോളജി ആയി മാറി.</p>
<p>1950 ല്‍ ആരംഭിച്ച സൈറ്റ്ഷ്‌റിഫ്റ്റ് ഫ്യോര്‍ ടിയര്‍ സൈക്കോളഗി (Zeitschrift für
Tierpsychologie) 1986ല്‍ എത്തോളജി ആയി മാറി.</p>
<p>അന്‍നാലസ് ദെ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് പാസ്റ്റോയര്‍ (Annales de l’Insitut Pasteur) 1989 ല്‍
റിസര്‍ച്ച് ഇന്‍ ഇമ്യൂണോളജി ആയി മാറി.</p>
<p>ആര്‍ക്കിവോസ് ദെ ഇന്‍വെസ്റ്റിഗാസിയോണ്‍ മെഡീക്ക (Archivos de Investigación Médica)
ആര്‍ക്കൈവ്സ് ഓഫ് മെഡിക്കല്‍ റിസര്‍ച്ച് ആയി മാറുന്നത് 1980 ലാണ്.</p>
<p>ആര്‍ക്കീവ് ഫ്യോര്‍ ക്രൈസ്‌ലൗഫ് ഫോറ്‍ഷുങ്ങ് (Archiv für Kreislaufforschung) ബേസിക്
റിസര്‍ച്ച് ഇന്‍ കാര്‍ഡിയോളജി ആയി മാറി.</p>
<p>സൈറ്റ്ഷ്‌റിഫ്റ്റ് ഫ്യോര്‍ കിന്റര്‍ഹൈല്‍കുണ്ട് (Zeitschrift für Kinderheilkunde) യൂറോപ്യന്‍
ജേണല്‍ ഓഫ് പീഡിയാട്രിക്സ് ആയി മാറി.</p>
<p>ഗോസ്ട്രോ‍ എന്ററോളഗിയ (Gastro enterologia ) ഡൈജഷന്‍ ആയും official organ of
the Japanese Society of Plant Physiologists പ്ലാന്റ് ഏന്റ് സെല്‍ ഫിസിയോളജി ആയും
മാറി.</p>
<p>ഇത്തരം മാറ്റങ്ങള്‍ ജേണലുകളുടെ പേരുകളിലോ ഉള്ളടക്കത്തിലോ മാത്രമായിരുന്നില്ല. അത്
ശാസ്ത്രസമ്മേളനങ്ങളിലും ആശയവിനിമയ രംഗങ്ങളിലുമെല്ലാം സംഭവിക്കുന്നുണ്ട്. ശാസ്ത്രവിനിമയം
പൂര്‍ണമായും ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് മാറുന്നതിനപ്പുറം അത് ഇന്ന സ്റ്റാന്‍ഡേര്‍ഡിലുള്ള ഇംഗ്ലീഷ്
തന്നെയായിരിക്കണം എന്നും വരാന്‍ തുടങ്ങിയപ്പോള്‍ അത് സാധ്യമാക്കാന്‍ കഴിയുന്ന തരം
സ്ഥാപനങ്ങളിലേക്കും വിദ്യാഭ്യാസധാരകളിലേക്കും ഇംഗ്ലീഷേതരരാജ്യങ്ങളിലെ വിദ്യാര്‍ത്ഥികളുടെ
ഒഴുക്കുണ്ടായി. ഇംഗ്ലീഷേതരരാജ്യങ്ങളിലെ വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്തെ തന്നെ പ്രതികൂലമായി ബാധിക്കുന്ന
തരത്തിലേക്ക് ഇന്നത് വളര്‍ന്നിരിക്കുന്നു.</p>
<p>ശാസ്ത്രരംഗത്തെപ്പോലെ ഏകഭാഷയെ ഇത്രമാത്രം ആശ്രയിക്കുന്ന രീതിയിലേക്ക് മനുഷ്യരുടെ മറ്റൊരു
സാംസ്കാരിക വ്യവഹാരമണ്ഡലവും- വ്യാപാരം, രാഷ്ട്രീയം, സാഹിത്യം തുടങ്ങിയവ- ഇതുവരെ
മാറിയിട്ടില്ല എന്നതാണ് വസ്തുത. എല്ലാ ഭാഷകള്‍ക്കും നിലനില്‍ക്കാനും വളര്‍ന്നുവരാനും അവകാശമുണ്ട്.
അങ്ങനെ നടക്കേണ്ടത് ലോകത്തിന്റെ സാംസ്കാരികവൈവിധ്യം നിലനില്‍ക്കുന്നതിന് ആവശ്യമാണ്. അതേ
അവസരത്തില്‍ വൈജ്ഞാനികവ്യവഹാരങ്ങളില്‍ എല്ലാവര്‍ക്കും പങ്കാളിത്തം ലഭ്യമാകുംവിധം ഒരു
പൊതുവിനിമയസംവിധാനം ഉണ്ടാവുകയും വേണം. ആരുടേയും അവകാശങ്ങളെയും സാധ്യതകളെയും
ഹനിക്കാത്തതും ആര്‍ക്കും കൂടുതല്‍ സാധ്യതകള്‍ നല്‍കാത്തതും. അത് എങ്ങനെ സാധ്യമാക്കാം എന്നുകൂടി
ചര്‍ച്ചചെയ്യേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../16_yantharatharjama">യന്ത്രതര്‍ജമയ്ക്കുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../18_vyjnanikavinimayavum_bhashasoothranavum">വൈജ്ഞാനികവിനിമയവും ഭാഷാസൂത്രണവും</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
